[WP_Wilhelm_Backhaus.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:WP_Wilhelm_Backhaus.jpg "fig:WP_Wilhelm_Backhaus.jpg")
**威廉·巴克豪斯**（，），[德国](../Page/德国.md "wikilink")[钢琴家](../Page/钢琴家.md "wikilink")，以演绎[贝多芬](../Page/贝多芬.md "wikilink")、[勃拉姆斯等](../Page/勃拉姆斯.md "wikilink")[浪漫主义](../Page/浪漫主义.md "wikilink")[作曲家的作品出名](../Page/作曲家.md "wikilink")，被公认为二十世纪杰出的[室内乐演奏家](../Page/室内乐.md "wikilink")。

## 生平

巴克豪斯出生于[莱比锡](../Page/莱比锡.md "wikilink")，1891年起随学习钢琴，1894至1899年间于[莱比锡音乐学院继续师从雷肯多夫](../Page/莱比锡音乐学院.md "wikilink")，同时和[萨洛蒙·雅达松学习作曲](../Page/萨洛蒙·雅达松.md "wikilink")，后来还师从[欧根·达尔伯特及](../Page/欧根·达尔伯特.md "wikilink")[亚历山大·席洛悌](../Page/亚历山大·席洛悌.md "wikilink")。

巴克豪斯十二岁时开始公开演出，1990年于伦敦首次在海外举办音乐会。1905年，他在巴黎获得钢琴第一名，[巴托克·贝拉屈居第二](../Page/巴托克·贝拉.md "wikilink")。巴克豪斯曾执教于英国[皇家北方音乐学院](../Page/皇家北方音乐学院.md "wikilink")（1905－1906年）、德国[松德尔斯豪森宫廷音乐学院](../Page/松德尔斯豪森.md "wikilink")（1905－1908年）、美国[柯蒂斯音乐学院](../Page/柯蒂斯音乐学院.md "wikilink")（1925－1926年）。1930年，巴克豪斯携妻子移居[瑞士](../Page/瑞士.md "wikilink")[卢加诺附近的小镇](../Page/卢加诺.md "wikilink")[比奥焦](../Page/比奥焦.md "wikilink")，一年后成为瑞士[公民](../Page/公民.md "wikilink")，同时继续在德国参与艺术活动。

1930年5月，巴克豪斯结识了刚刚[掌权的](../Page/纳粹党掌权.md "wikilink")[希特勒](../Page/阿道夫·希特勒.md "wikilink")，并于同年成为纳粹旗下的主席团顾问。[1936年德国国会选举时](../Page/1936年德国国会选举.md "wikilink")，巴克豪斯在音乐杂志上撰文表示：“没有人像阿道夫·希特勒那样挚爱德国艺术，尤其是德国音乐……”\[1\]不久巴克豪斯被希特勒亲自授予教授称号，还受邀参加[纽伦堡党代会](../Page/纽伦堡党代会.md "wikilink")，1938年成为“”成员\[2\]。

巴克豪斯被视为演绎贝多芬以及勃拉姆斯的专家，具有极其出色的能力，《[泰晤士报](../Page/泰晤士报.md "wikilink")》在他身后的讣告中记载了这样的轶事：巴克豪斯在排练[格里格](../Page/爱德华·格里格.md "wikilink")时发现钢琴调低了半个音，于是就直接改用[降b小调继续演奏](../Page/降b小调.md "wikilink")\[3\]。巴克豪斯一生曾到很多地方演出，七十年的演出生涯共计达五千场音乐会——1921年在[布宜诺斯艾利斯](../Page/布宜诺斯艾利斯.md "wikilink")，巴克豪斯在不到三个星期的时间内开了17场音乐会。

1969年6月，巴克豪斯到[奥地利](../Page/奥地利.md "wikilink")[菲拉赫举办了两场音乐会](../Page/菲拉赫.md "wikilink")，数日后在当地去世，安葬于[科隆](../Page/科隆.md "wikilink")\[4\]。

## 录音

巴克豪斯是第一批留下[录音的钢琴家之一](../Page/录音.md "wikilink")，他1909年演奏的格里格钢琴协奏曲，是唱片技术发明以来首次完整录制协奏曲作品\[5\]。巴克豪斯还是首位录制[肖邦练习曲全集的钢琴家](../Page/肖邦.md "wikilink")，其演奏平稳而轻松，气定神闲地克服了重重技巧上的难关，这个1927年的录音至今被奉为经典。

巴克豪斯演奏风格清楚、朴实、客观，在理性分析的同时也充满了感情。其录音代表作是[迪卡唱片公司两次出版的](../Page/迪卡唱片公司.md "wikilink")32首贝多芬[奏鸣曲全集](../Page/奏鸣曲.md "wikilink")，第一个[单声道版本录制于](../Page/单声道.md "wikilink")50年代初，1958年[立体声技术出现后](../Page/立体声.md "wikilink")，巴克豪斯以七十余高龄再次一展精湛技术，遗憾去世时仅剩[第29首未完成](../Page/第29钢琴奏鸣曲_\(贝多芬\).md "wikilink")\[6\]。钢琴家[史蒂芬·寇瓦谢维契说](../Page/史蒂芬·寇瓦谢维契.md "wikilink")，巴克豪斯是唯一真正理解[贝多芬第29首奏鸣曲的钢琴家](../Page/第29钢琴奏鸣曲_\(贝多芬\).md "wikilink")。

## 参考资料

[Category:德國鋼琴家](../Category/德國鋼琴家.md "wikilink")
[Category:萊比錫人](../Category/萊比錫人.md "wikilink")
[Category:瑞士音樂家](../Category/瑞士音樂家.md "wikilink")
[Category:歸化瑞士公民](../Category/歸化瑞士公民.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.
5.
6.